% !TEX encoding = UTF-8

\def \testauthor{Mauro Di Nasso}

\makechapter
{\testauthor\astfootnote{\,Dipartimento di Matematica Universit\`a di 
Pisa, 
\emph{E-mail adress}: mauro.di.nasso@unipi.it}}%autore
{La retta iperreale dell'analisi nonstandard:\\
uno sguardo ravvicinato}%titolo
{La retta iperreale dell'analisi nonstandard\\ 
\emph{\testauthor}}%tittoc
{La retta iperreale dell'analisi nonstandard}%tittes
{
}%sommario

% \chapter
% [La retta iperreale dell'analisi nonstandard\\ 
% \emph{\testauthor}]
% [La retta iperreale dell'analisi nonstandard]
% {La retta iperreale dell'analisi nonstandard:\\
% uno sguardo ravvicinato}
% \begin{center}
% \testauthor - Dipartimento di Matematica Universit\`a di Pisa\footnote{
% \emph{E-mail adress}: mauro.di.nasso@unipi.it}
% \end{center}
% \vspace{1cm}

% \thanks{I contenuti di questo articolo sono stati presentati durante
% la \emph{X Giornata Nazionale di Analisi Nonstandard},
% tenuta il 13 Marzo 2021.}

% \email{mauro.di.nasso@unipi.it}

\section*
{Introduzione}

Questo articolo si concentra sulla \emph{retta iperreale} $\hR$ dell'analisi
nonstandard e sulla sua struttura. 

% \smallskip
Nella prima parte, richiamiamo le nozioni di numero infinitesimo
e di numero infinito, di campo superreale, e ricordiamo cosa
si intende per ``\emph{numeri iperreali}'' dell'analisi nonstandard.\footnote
{\,Alcuni aspetti di queste nozioni fondamentali si possono trovare
esposte pi\`u ampiamente nei precedenti articoli 
\cite{verona2015,verona2019}.}

% \smallskip
Nella seconda parte daremo uno sguardo ravvicinato ai numeri
iperreali e alle loro propriet\`a di ordine, presentando alcuni
risultati della ricerca recente. Vediamo qui di seguito
alcune delle domande cui cercheremo di dare risposta.

% % \smallskip
\begin{itemize} [noitemsep]
\item
\emph{Esistono successioni di numeri iperreali che sono illimitate?}

% \smallskip
\item
\emph{Esistono successioni di numeri iperreali che convergono a 0?}
\end{itemize}

% % \smallskip
\`E bene precisare che, mentre le domande di sopra hanno una risposta 
banalmente 
positiva nel caso dei numeri reali $\R$, esse corrispondono a propriet\`a
di ordine dei numeri iperreali $\hR$ tutt'altro che banali.
Ad esempio, potremmo riformulare la prima domanda in questo modo: 
``Esiste una singola successione $(\xi_n)$ in $\hR$
che supera qualunque numero infinito fissato? Oppure, viceversa,
i numeri iperreali sono cos\`\i\ estesi che qualunque successione 
di suoi numeri infiniti $(\xi_n)$ \`e limitata?''

% % \smallskip
Un'altra propriet\`a che considereremo \`e quella di \emph{completezza}
che, come \`e ben noto,  \`e una delle caratteristiche fondamentali della 
retta reale $\R$.
Tale propriet\`a non \`e mai soddisfatta nell'ambito
dei numeri iperreali $\hR$, ma \`e naturale chiedersi: 

% % \smallskip
\begin{itemize} [nosep]
\item
\emph{I numeri iperreali $\hR$ soddisfano una qualche forma 
di completezza, pi\`u debole di quella usuale ma comunque significativa?}
\end{itemize}

% % \smallskip
Un'ultima domanda di cui ci occuperemo riguarda le tre ``scale''
di grandezza presenti nella retta iperreale $\hR$, e cio\`e la scala
dei numeri ``infinitesimi'', la scala dei numeri ``finiti'', e 
la globalit\`a di $\hR$.

% % \smallskip
\begin{itemize} [nosep]
\item
Il ``microcosmo'' dei soli numeri \emph{infinitesimi} 
o il ``cosmo finito'' dei numeri iperreali \emph{finiti}
hanno lo stesso tipo d'ordine del ``macrocosmo'' dato dall'intera retta 
iperreale?
\end{itemize}

% % \smallskip
In termini informali, ci chiediamo se guardando al ``microscopio'' 
per vedere i soli numeri infinitesimi, osserviamo la stessa struttura
oppure vediamo un ordinamento diverso rispetto all'intera retta iperreale.


% \bigskip
\section{Numeri infinitesimi e numeri infiniti}

%Come prima cosa,
%%Senza esagerare con il formalismo logico, 
%cerchiamo di chiarire
%cosa si intende quando parliamo dei \emph{numeri iperreali} $\hR$
%dell'analisi nonstandard.
Per cominciare, individuiamo intanto tre propriet\`a fondamentali che 
vogliamo siano soddisfatte per poter parlare di \emph{numeri iperreali}. 
A queste se ne aggiungeranno altre pi\`u avanti.

% \smallskip
\begin{enumerate} [noitemsep]
\item
I numeri iperreali $\hR$ devono includere i numeri reali: $\R\subset\hR$.

% % \smallskip
\item
I numeri iperreali $\hR$ devono avere le stesse \emph{propriet\`a algebriche}
dei numeri reali,
cio\`e esistono operazioni di somma e di prodotto che sono associative e 
commutative, e che soddisfano la propriet\`a distributiva, esattamente come
succede con i numeri reali. 
Inoltre, anche tra numeri iperreali c'\`e un ordinamento
$\xi<\zeta$ che \`e coerente con le operazioni (ad esempio,
se $\xi<\zeta$ allora $\xi+\eta<\zeta+\eta$ per ogni $\eta$, \emph{ecc.}).

% % \smallskip
\item
I numeri iperreali $\hR$ devono contenere \emph{numeri infinitesimi}
e \emph{numeri infiniti}.
\end{enumerate}

% \smallskip
%Come \`e ben noto, un aspetto centrale dell'analisi nonstandard
% che ritroviamo gi\`a nei campi superreali,
%\`e la presenza di numeri infinitesimi ed infiniti. 
Richiamiamo di seguito le definizioni fondamentali.

% \smallskip
\begin{definizione}
Un numero $\varepsilon$ si dice \emph{infinitesimo} o
\emph{infinitamente piccolo} se\\
$-\frac{1}{n}<\varepsilon<\frac{1}{n}$ per ogni numero naturale $n > 0$:
$$-1<\varepsilon<1,\ -\frac{1}{2}<\varepsilon<\frac{1}{2},\ 
-\frac{1}{3}<\varepsilon<\frac{1}{3},\ \ldots\ ,\ 
-\frac{1}{n}<\varepsilon<\frac{1}{n},\ \ldots$$
Per indicare che un numero $\varepsilon$ \`e infinitesimo si
scrive $\varepsilon\approx 0$.
\end{definizione}

% \smallskip
Nonostante nell'\emph{analisi infinitesimale} contemporanea,
basata sui numeri reali, non esistano \emph{numeri infinitesimi} diversi da 
zero,
storicamente non sempre \`e stato cos\`\i.
\`E bene ricordare che molti dei teoremi fondamentali dell'analisi 
scoperti tra il XVII e il XVIII secolo vennero giustificati con un esplicito
uso di quantit\`a infinitesime: tra questi il
Teorema di \emph{Rolle} (1691), la Regola di \emph{de l'Hospital} (1696), 
la Formula di \emph{Taylor} (1715), \emph{ecc.}\footnote
{\,Alcuni brevi cenni storici sull'uso di numeri infinitesimi ed infiniti 
e sull'avvento dell'attuale formalizzazione ``$\varepsilon$-$\delta$''
dell'analisi, si possono trovare nella Sezione 2
nel mio precedente articolo \cite{verona2015}.}

% \smallskip
\begin{definizione}
Un numero $\Omega$ si dice \emph{infinito} o 
\emph{infinitamente grande} se il suo valore assoluto $|\Omega|>n$ per
ogni numero naturale $n$:
$$|\Omega|>1,\ |\Omega|>2,\ |\Omega|>3,\ \ldots\ ,\ 
|\Omega|>n,\ \ldots$$
Un numero $\xi$ si dice \emph{finito} se non \`e infinito, cio\`e se
esiste un numero naturale $n$ tale che $-n<\xi<n$.
\end{definizione}

\`E immediato osservare che un numero $\Omega$ \`e infinito se e solo 
se il suo reciproco $1/\Omega$ \`e infinitesimo.

\medskip
\noindent
\textbf{Attenzione:}\ 
I \emph{numeri infiniti} $\Omega$ non devono essere confusi
con i \emph{cardinali infiniti} alla Cantor: $\aleph_0, \aleph_1, \aleph_2, 
\ldots, \aleph_\omega,\aleph_{\omega+1},\ldots$.
Parlando di ``numeri'' qui assumiamo che essi rispettino
le stesse propriet\`a algebriche fondamentali dei numeri razionali e reali;
%cio\`e le propriet\`a di \emph{campo ordinato}.
invece, come \`e noto, le operazioni tra cardinali infiniti non rispettano
tali propriet\`a. \`E vero che si possono definire in modo naturale le
operazioni di somma e prodotto tra cardinali, e che tali operazioni
sono associative, commutative, e rispettano la
distributivit\`a, tuttavia si tratta di operazioni algebricamente ``banali''.
Infatti, dati due cardinali infiniti qualunque $\kappa,\nu$, la loro somma e 
il loro prodotto sono 
uguali e coincidono con il massimo dei due:
$$\kappa+\nu\ =\ \kappa\cdot\nu\ =\ \max\{\kappa,\nu\}.$$
Inoltre non esistono gli inversi moltiplicativi,
ad esempio non ha senso considerare il reciproco $\frac{1}{\aleph_0}$.

% \smallskip
Per completezza, \`e giusto precisare che, oltre a somma e prodotto,
c'\`e un'altra operazione naturale che si pu\`o definire tra cardinali,
cio\`e l'\emph{esponenziazione} $\kappa^\nu$, che ha invece caratteristiche 
algebriche
assai interessanti anche dal punto di vista fondazionale.
Ci sono infatti semplici propriet\`a dell'esponenziale che
sono \emph{indipendenti}, cio\`e che non possono essere n\'e dimostrate n\'e 
confutate
a partire dagli usuali principi della matematica; la pi\`u famosa tra queste 
\`e l'\emph{ipotesi del continuo}
$2^{\aleph_0}=\aleph_1$, ma ce ne sono molte altre,
ad esempio anche l'implicazione $2^\kappa=2^\nu\Rightarrow \kappa=\nu$
\`e indipendente.

\medskip
\section{I numeri superreali}

Le tre propriet\`a considerate nella sezione precedente,
individuano i cosiddetti \emph{campi superreali},
che possono essere visti come un passo intermedio tra i numeri reali $\R$
e i numeri iperreali $\hR$ dell'analisi nonstandard.
Ecco la definizione formale:

% \smallskip
\begin{definizione}
Un insieme di \emph{numeri superreali} $\mathbb{S}$ \`e un
insieme di numeri che soddisfa le seguenti tre propriet\`a:

% \smallskip
\begin{enumerate} [noitemsep]
\item
$\mathbb{S}$ \`e un campo ordinato.\footnote
{\,Ricordiamo che, formalmente, un \emph{campo ordinato} \`e un insieme 
$\mathbb{F}$
dotato di operazioni di somma $+$ e di prodotto $\cdot$\,,
di elementi neutri $0$ e $1$, e di un ordinamento $<$ che soddisfano la 
seguente lista di propriet\`a:
(1) $a+(b+c)=(a+b)+c$, (2) $a\cdot (b\cdot c)=(a\cdot b)\cdot c$,
(3) $a+b=b+a$, (4) $a\cdot b=b\cdot a$,
(5) $a\cdot (b+c)=a\cdot b + a\cdot c$,
(6) Ogni $a$ ha un inverso additivo $-a$ tale che
$a+(-a)=0$,
(7) Ogni $a\ne 0$ ha un inverso moltiplicativo $a^{-1}$ tale che
$a\cdot(a^{-1})=1$,
(8) Se $a\le c$ e $b\le d$ allora $a+b\le c+d$,
(9) Se $a\le b$ e $c\ge0$ allora $a\cdot c\le b\cdot c$.}

% \smallskip
\item
$\mathbb{S}$ include i numeri reali come sottocampo 
($\R\subset\mathbb{S}$).\footnote
{\,Precisamente, questo significa che le operazioni di somma e prodotto in 
$\mathbb{S}$
sono estensioni delle usuali somma e prodotto tra numeri reali. Inoltre,
anche l'ordinamento di $\mathbb{S}$ \`e una estensione di quello della retta 
reale.}

% \smallskip
\item
$\mathbb{S}$ contiene numeri infinitesimi non zero
e numeri infiniti.
\end{enumerate}
\
\end{definizione}

%Abbiamo incluso la propriet\`a (3) per chiarezza, ma in realt\`a
%non sarebbe necessario elencarla perch\`e \`e dimostrabile
%a partire delle altre due.

% \smallskip
Un vantaggio dei numeri superreali \`e quello di avere una
definizione molto semplice e puramente algebrica; per contro,
la definizione formale dei numeri iperreali 
dell'analisi nonstandard richieder\`a il concetto
pi\`u complesso di ``propriet\`a elementare''.

% \smallskip
Una curiosit\`a: se $\mathbb{S}\supsetneq\R$ estende propriamente il campo 
dei numeri reali,
allora la propriet\`a (3) segue direttamente dalle altre due. 
Per mostrarlo, prendiamo uno dei ``nuovi'' numeri 
$\xi\in\mathbb{S}\setminus\R$.
Se $\xi$ \`e infinito, allora il suo reciproco $\varepsilon:=1/\xi$ 
\`e infinitesimo; se invece $\xi$ \`e finito, allora
per la propriet\`a di \emph{completezza} dei numeri reali possiamo
considerare $r=\inf\{x\in\R\mid r>\xi\}$. Visto che $\xi\notin\R$, deve 
essere $\xi\ne r$.
A partire dalla definizione di estremo inferiore,
si pu\`o poi verificare che $-1/n<r-\xi<1/n$ per ogni numero naturale $n$;
quindi $\varepsilon:=r-\xi$ \`e un numero infinitesimo non zero e il
suo reciproco $1/\varepsilon$ \`e un numero infinito.

% \smallskip
Come \`e ben noto in \emph{analisi nonstandard},
la presenza di numeri infinitesimi ed infiniti
\`e uno strumento molto efficace, utile anche a semplificare alcune procedure 
del calcolo.
Per contro, in ogni campo che amplia i numeri reali si perde necessariamente
la propriet\`a di completezza.

% \smallskip
\begin{proposizione}\label{noncompletezza}
I numeri superreali $\mathbb{S}$ non sono completi.
\end{proposizione}

\begin{proof}
Sia $\mathfrak{inf}=\{\varepsilon\in\mathbb{S}\mid \varepsilon\approx 0\}$
l'insieme dei numeri infinitesimi.
\`E un semplice esercizio verificare che 
un numero $\xi$ \`e un maggiorante di $\mathfrak{inf}$
se e solo se $\xi>0$ \emph{non} \`e infinitesimo.
Ma se $\xi>0$ non \`e infinitesimo allora anche 
$\frac{\xi}{2}<\xi$ non \`e infinitesimo. Questo mostra che
non esiste il minimo dei maggioranti di $\mathfrak{inf}$.
\end{proof}


% \smallskip
Come abbiamo visto, i numeri di ogni campo superreale possono essere
distinti in tre categorie:

\begin{enumerate} [noitemsep]
\item
I numeri $\xi$ \emph{infinitesimi}.

% \smallskip
\item
I numeri $\xi$ \emph{finiti} (tra i quali ci sono anche i numeri 
infinitesimi).

% \smallskip
\item
I numeri $\xi$ \emph{infiniti} (positivi o negativi).
\end{enumerate}

% \smallskip
Riguardo i numeri finiti vale la propriet\`a seguente, nota come propriet\`a 
della \emph{parte standard}.

\begin{proposizione}
Ogni numero finito $\xi$ si scrive in modo unico nella forma
$\xi=r+\varepsilon$ dove $r\in\mathbb{R}$ \`e un numero reale
detto \emph{parte standard} di $\xi$,
e $\varepsilon\approx 0$ \`e infinitesimo.
In questo caso si usa la notazione $r=\text{st}(\xi)$.
\end{proposizione}

\begin{proof}
La dimostrazione \`e simile a quanto gi\`a visto sopra.
Poich\'e $\xi$ \`e finito, possiamo considerare 
$$r:=\inf\{x\in\R\mid x\ge \xi\}.$$
Richiede una semplice verifica controllare che $-1/n<\xi-r<1/n$ per
ogni numero naturale $n$. Quindi $\xi=r+\varepsilon$ dove
$\varepsilon:=\xi-r\approx 0$ \`e infinitesimo.
Inoltre pu\`o esistere solo un numero reale $r$ con quella propriet\`a.
Infatti se fosse $\xi=r+\varepsilon=s+\eta$ dove $r,s\in\R$ e 
$\varepsilon,\eta\approx 0$,
si avrebbe che $r-s=\eta-\varepsilon\approx 0$ sarebbe un numero infinitesimo.
Ma l'unico numero reale infinitesimo \`e lo zero, e quindi $r-s=0$, cio\`e 
$r=s$.
\end{proof}

% Come vedremo, i numeri iperreali $\hR$ dell'analisi nonstandard
% sono particolari campi superreali che godono di ulteriori speciali 
% propriet\`a.


\medskip
\section{I numeri superreali canonici}


% \smallskip
Esistono molti esempi di campi superreali che sono stati considerati nella
matematica moderna; alcuni di questi richiedono costruzioni molto elaborate
ma c'\`e un esempio particolarmente semplice ed importante 
che merita ricordare. Si tratta del campo superreale pi\`u piccolo possibile, 
e che
per questo costituisce l'esempio ``canonico''.
La sua costruzione \`e molto facile, e rientra pienamente tra le competenze di
uno studente di scuola superiore.

%si rivelano adatti a sviluppare le prime parti del calcolo.

% \smallskip
\begin{definizione}
I \emph{numeri superreali canonici} $\mathbb{S}_0$ sono
l'insieme delle espressioni polinomiali fratte del tipo
$$\frac{P(\alpha)}{Q(\alpha)}\ =\ 
\frac{a_0+a_1\alpha+\ldots+a_n \alpha^n}
{b_0+b_1\alpha+\ldots+b_m \alpha^m}$$
dove i coefficienti $a_i,b_j\in\mathbb{R}$ e 
il denominatore $Q(\alpha)\ne 0$, e dove:

% \smallskip
\begin{itemize} [noitemsep]
\item
$\alpha$ è un nuovo numero e si manipola esattamente come fosse un'incognita 
$x$.
\item
Le operazioni di \emph{somma} e di \emph{prodotto} sono quelle usuali tra
espressioni algebriche;
% \smallskip
\item
Gli \emph{elementi positivi} sono quelli dove il rapporto tra i coefficienti 
di grado massimo di numeratore e denominatore \`e positivo:
$$\ \quad\quad\frac{P(\alpha)}{Q(\alpha)}\ =\ 
\frac{a_0+a_1\alpha+\ldots+a_n \alpha^n}
{b_0+b_1\alpha+\ldots+b_m \alpha^m}\ \succ\ 0\ \ \Longleftrightarrow\ \
\frac{a_n}{b_m}\ >\ 0$$

% \smallskip
\item
L'ordinamento \`e definito ponendo:
$$\frac{P_1(\alpha)}{Q_1(\alpha)}\ \succ\ 
\frac{P_2(\alpha)}{Q_2(\alpha)}\ \ \Longleftrightarrow\ \ 
\frac{P_1(\alpha)}{Q_1(\alpha)}-
\frac{P_2(\alpha)}{Q_2(\alpha)}\ \succ\ 0\,.$$
\end{itemize}
\end{definizione}

% \smallskip
Si pu\`o verificare facilmente che vale il seguente risultato.

% \smallskip
\begin{proposizione}
I numeri superreali canonici $\mathbb{S}_0$ sono 
un campo ordinato, includono i numeri reali $\R$ come sottocampo,
e contengono numeri infinitesimi non zero e numeri infiniti;
sono quindi effettivamente un campo superreale.
\end{proposizione}

% \smallskip
\begin{esempio}
\textrm{$\alpha$ \`e un numero infinito positivo di $\mathbb{S}_0$.
Notiamo infatti che $\alpha \succ r$ per ogni numero reale, visto che
$\alpha - r=\frac{\alpha - r}{1} \succ 0$ poiché il rapporto tra i 
coefficienti di 
grado massimo di numeratore e denominatore è positivo. \\
Chiaramente, il reciproco $\frac{1}{\alpha}\ne 0$ \`e un numero infinitesimo 
non nullo.}
\end{esempio}

% \smallskip
Il campo $\mathbb{S}_0$ \`e ``canonico'' perch\'e \`e il
pi\`u piccolo dei campi superreali. 

% \smallskip
\begin{teorema}
I superreali canonici $\mathbb{S}_0$ sono il campo superreale ``minimo'',
nel senso che $\mathbb{S}_0$
\`e sottocampo ordinato di ogni altro campo superreale $\mathbb{S}$.
\end{teorema}

\begin{proof}
Dato un qualunque campo superreale $\mathbb{S}$,
prendiamo un suo numero infinito $\xi\in\mathbb{S}$, e denotiamo
con $\mathbb{F}_0$ l'insieme dei numeri della forma
$$\frac{a_0+a_1\xi+\ldots+a_n \xi^n}
{b_0+b_1\xi+\ldots+b_m \xi^m}\in\mathbb{S}$$

\noindent
dove i coefficienti $a_i,b_j\in \R$ e dove, ovviamente,
il denominatore \`e diverso da zero.
Chiaramente $\mathbb{F}_0$ \`e una ``copia isomorfa'' di $\mathbb{S}_0$
(basta identificare $\alpha$ con $\xi$) che costituisce un sottocampo 
ordinato di $\mathbb{S}$.
\end{proof}

% \smallskip
Osserviamo che i numeri superreali canonici $\mathbb{S}_0$ sono stati
costruiti a partire dai numeri reali $\mathbb{R}$, assunti come noti. 
Questo procedimento \`e analogo alla costruzione
dei numeri reali $\mathbb{R}$, che si basa sui numeri razionali 
$\mathbb{Q}$.\footnote
{\,La costruzione pi\`u usata dei numeri reali \`e quella che usa
i \emph{tagli di Dedekind} di numeri razionali. Un'altra possibile costruzione
\`e ad esempio quella dove si considerano 
opportune classi di equivalenza di successioni di Cauchy di numeri razionali.}

% \smallskip
Una caratteristica particolarmente importante dei numeri superreali canonici 
\`e 
il fatto che -- come abbiamo visto -- essi si costruiscono con un
semplice procedimento algebrico. Quindi risulta alla fine molto semplice
dare una rigorosa giustificazione all'uso di numeri infinitesimi ed infiniti.

% \smallskip
Un aspetto molto interessante dei numeri superreali \`e che
permettono anche di sviluppare in modo
completo e rigoroso le prime parti del calcolo. In particolare,
si possono studiare in modo molto diretto ed efficace
le funzioni ottenute come rapporto di polinomi, cio\`e le \emph{funzioni 
razionali}: 
$$f(x)\ =\ \frac{P(x)}{Q(x)}$$

Notiamo che le funzioni razionali sono definite a partire
dalle sole operazioni di campo: \emph{somma}, \emph{prodotto} (e 
\emph{inverso}),
e quindi hanno senso in ogni campo.\footnote
{\,La stessa cosa non vale per le funzioni \emph{trascendenti}, come 
chiariremo pi\`u avanti.}

% \smallskip
Vediamo un esempio per illustrare come usare
i numeri infinitesimi ed infiniti 
per individuare gli asintoti e per calcolare i limiti agli estremi dei campi 
di esistenza.

\begin{esempio}
Studiare la funzione $f(x)=\frac{3x^2-7}{x^2-2x}$.
\end{esempio}

\begin{itemize} [noitemsep]
\item
Il campo di esistenza \`e $(-\infty,0)\cup(0,2)\cup(2,+\infty)$.

% \smallskip
\item
Prendendo un qualunque numero infinito $\xi$ (positivo o negativo), si ha che
$$f(\xi)\ =\ \frac{3\xi^2-7}{\xi^2-2\xi}\ =\ 
\frac{3-\frac{7}{\xi^2}}
{1-\frac{2}{\xi}}\ \approx\ 3.$$
Infatti, sia $\frac{7}{\xi^2}$ che $\frac{2}{\xi}$ sono infinitesimi, 
e il rapporto tra il numeratore, che ha parte standard uguale a $3$,
e il denominatore, che ha parte standard uguale a $1$, ha parte standard 
uguale a $3$.
Questo ci dice che $y=3$ \`e \emph{asintoto orizzontale}:
$$\lim_{x\to\infty}f(x)\ =\ 3.$$

% \smallskip
\item
Se $\varepsilon\ne 0$ \`e un qualunque numero infinitesimo non nullo, allora
$$\quad\quad f(2+\varepsilon)\ =\ 
\frac{3(2+\varepsilon)^2-7}{(2+\varepsilon)^2-2(2+\varepsilon)}\ =\ \ldots\ 
=\ 
\frac{1}{\varepsilon}\cdot\frac{5+4\varepsilon+\varepsilon^2}{2+\varepsilon}\ 
\approx\ \infty$$
\`e un numero infinito, perch\'e \`e il prodotto del numero infinito 
$1/\varepsilon$
per un numero finito avente parte standard $5/2$.
Inoltre, se $\varepsilon>0$ \`e positivo allora $f(\varepsilon)$ \`e positivo;
e se $\varepsilon<0$ \`e negativo allora $f(\varepsilon)$ \`e negativo.
Questo ci dice che $x=2$ \`e \emph{asintoto verticale} e che
$$\lim_{x\to 2^-}f(x)=-\infty\quad\text{e}\quad
\lim_{x\to 2^+}f(x)=+\infty.$$

% \smallskip
\item
Se $\varepsilon\ne 0$ \`e un qualunque numero infinitesimo non nullo, allora
$$f(\varepsilon)\ =\ \frac{3\varepsilon^2-7}{\varepsilon^2-2\varepsilon}\ =\ 
\frac{1}{\varepsilon}\cdot\frac{7-3\varepsilon^2}{2-\varepsilon}\ \approx\ 
\infty$$
\`e un numero infinito, perch\'e \`e il prodotto del numero infinito 
$1/\varepsilon$
per un numero finito avente parte standard $7/2$.
Inoltre, se $\varepsilon>0$ \`e positivo allora $f(\varepsilon)$ \`e positivo;
e se $\varepsilon<0$ \`e negativo allora $f(\varepsilon)$ \`e negativo.
Quindi $x=0$ \`e \emph{asintoto verticale} e 
$$\lim_{x\to 0^-}f(x)=-\infty\quad\text{e}\quad
\lim_{x\to 0^+}f(x)=+\infty.$$
\end{itemize}

% \smallskip
Chiudiamo questa sezione con un commento generale.
L'esempio di sopra mostra un tipico uso dei numeri superreali nel calcolo. 
Come \`e evidente, non ci \`e servito conoscere
come quei numeri superreali erano stati costruiti; ci\`o che abbiamo 
utilizzato
sono soltanto le propriet\`a di campo ordinato, e l'esistenza
di numeri infinitesimi ed infiniti. Questo \`e del tutto simile
a quanto si fa nella pratica per sviluppare l'analisi matematica.
Infatti, non \`e necessario sapere che i 
numeri reali sono ottenuti come tagli di Dedekind dei numeri razionali;
tutto ci\`o che occorre utilizzare sono le propriet\`a di campo ordinato
e la propriet\`a di completezza.

% \smallskip
Le costruzioni dei numeri reali e dei numeri superreali canonici
hanno una motivazione puramente fondazionale; sono infatti necessarie
per dare una giustificazione rigorosa all'uso delle propriet\`a di campo 
ordinato completo, 
o di campo superreale con infinitesimi ed infiniti, rispettivamente.


% \bigskip
\section{L'analisi nonstandard}

Oltre alla funzioni razionali, per sviluppare l'analisi
occorre considerare una classe pi\`u ampia 
di funzioni che includa le funzioni \emph{trascendenti}:
$$\sin(x),\ \cos(x),\ e^x,\ \log(x),\ \textit{ecc.}$$

% \smallskip
Osserviamo che non \`e possibile definire in modo coerente quelle funzioni
nel campo superreale ``canonico'' $\mathbb{S}_0$.
Ricordiamo infatti che le funzioni trigonometriche, la funzione esponenziale 
e la funzione logaritmica,
sono tipici esempi di funzioni per la cui definizione sul campo
\`e necessario usare opportuni limiti
(ad esempio limiti di polinomi dati dallo sviluppo di Taylor);
di conseguenza, risulta fondamentale l'uso della propriet\`a di 
\emph{completezza}, 
che non vale nei numeri superreali.
Usare semplicemente le operazioni di somma e di prodotto
non \`e pi\`u sufficiente per sviluppare le parti pi\`u avanzate del calcolo.

%Infatti, si tratta di funzioni che per essere definite,
%oltre alle operazioni di somma e prodotto, hanno bisogno della
%propriet\`a di completezza (che, come abbiamo visto, 
%non \`e disponibile nei campi non archimedei).

% \smallskip
\`E per\`o possibile usare numeri infinitesimi ed infiniti anche con
le funzioni trascendenti (ed anzi con tutte le possibili funzioni reali)
e sviluppare l'analisi matematica nella sua interezza,
a condizione di considerare opportuni campi superreali
che godono di propriet\`a molto ``speciali'', cio\`e:
% \begin{itemize} [noitemsep]
% \item
\emph{I numeri iperreali ${}^*\mathbb{R}$ 
dell'analisi nonstandard}.
% \end{itemize}


% \smallskip
La scoperta dell'\emph{analisi nonstandard}, sviluppata negli anni '60 del 
secolo scorso,
ha avuto origine da una rivoluzionaria idea del matematico Abraham Robinson.
%Seguendo la visione di Leibniz, e 
Grazie agli strumenti della
logica matematica, Robinson riusc\`i a formalizzare
in modo rigoroso e a realizzare il seguente principio:

% \smallskip
\begin{itemize} [noitemsep]
\item
Il campo dei numeri reali $\mathbb{R}$ si pu\`o estendere
ad uno speciale campo superreale ${}^*\mathbb{R}$, chiamato
insieme di \emph{numeri iperreali},
che sia governato dalle stesse ``leggi'' che valgono per i reali $\R$.
\end{itemize}


%dove valgono le stesse ``propriet\`a elementari''che soddisfa le stesse 
% ``leggi'' so ad un insieme di \emph{numeri iperreali ${}^*\mathbb{R}$}
%dove ci sono numeri \emph{infinitesimi} ed \emph{infiniti}.
%% \smallskip
%\begin{itemize} [nosep]
%\item
%Il campo dei numeri reali $\mathbb{R}$
%viene esteso ad un insieme di \emph{numeri iperreali ${}^*\mathbb{R}$}
%dove ci sono numeri \emph{infinitesimi} ed \emph{infiniti}.
%% \smallskip
%\item
%I \emph{numeri iperreali ${}^*\mathbb{R}$} soddisfano
%le stesse ``leggi'' dei reali $\mathbb{R}$.
%\end{itemize}


% \smallskip
L'\emph{analisi nonstandard}, basata su un insieme di numeri iperreali $\hR$,
riveste una grande importanza nella storia della matematica.
Dopo oltre duecento anni di pressoch\'e totale abbandono, 
finalmente l'uso dei numeri infinitesimi ha riconquistato un 
ruolo in matematica.

% \smallskip
L'analisi nonstandard consiste essenzialmente in due principi fondamentali,
cio\`e il \emph{principio di estensione} e il \emph{principio di transfer}.

% \smallskip
\begin{itemize} [noitemsep]
\item
\emph{Principio di Estensione (mappa ``star'')}:\footnote
{\,Il passaggio dai numeri reali $\R$ ai numeri iperreali $\hR$ \`e quello 
fondamentale,
ma \`e bene precisare che nell'\emph{analisi nonstandard} nella sua 
generalit\`a
si considera una iper-estensione ${}^*X$ per ogni struttura matematica 
assegnata $X$.}

\begin{itemize} [noitemsep]

% \smallskip
\item
Per ogni insieme $A\subseteq\R$ di numeri reali, e pi\`u in generale 
per ogni insieme $A\subseteq\R^k$ di $k$-uple ordinate di numeri reali, 
esiste un soprainsieme $\hA\supseteq A$, chiamato \emph{iper-estensione} o
\emph{estensione nonstandard}.
Se $A$ \`e infinito, si richiede che l'estensione $\hA\supsetneq A$ sia 
propria.

% \smallskip
\item
Per ogni funzione $f:A\to B$ dove $A,B\subseteq\R$,
e pi\`u in generale dove $A\subseteq\R^n$ e $B\subseteq\R^k$,
esiste un'estensione ${}^*f:\hA\to\hB$, chiamata
\emph{iper-estensione} o \emph{estensione nonstandard}.
\end{itemize}
\end{itemize}



% \smallskip
Grazie al \emph{principio di estensione},
abbiamo a disposizione la versione \emph{nonstandard}
di tutte le funzioni trascendenti, che non avevamo
a disposizione nei campi superreali $\mathbb{S}$:
$${}^*\sin(x),\ {}^*\cos(x),\ {}^*\exp(x),\ {}^*\log(x), \ \textit{ecc.}$$

% \smallskip
Il secondo principio fondamentale dell'analisi nonstandard
\`e quello che determina le propriet\`a della mappa ``star'',
stabilendo che se ci si limita a considerare le ``propriet\`a elementari'',
gli oggetti matematici sono indistinguibili dalle loro iper-estensioni.

% \smallskip
\begin{itemize} [noitemsep]
\item
\emph{Principio di Transfer}:
% (o \emph{Principio di Leibniz)}:

\begin{itemize} [noitemsep]
\item
Se $P(A_1,\ldots,A_n,f_1,\ldots,f_k)$ \`e una 
\emph{propriet\`a elementare} degli insiemi
$A_1,\ldots,A_n$ e delle funzioni $f_1,\ldots,f_k$, allora
$$P(A_1,\ldots,A_n,f_1,\ldots,f_k)\ \Longleftrightarrow\ 
P({}^*A_1,\ldots,{}^*A_n,{}^*f_1,\ldots,{}^*f_k)$$
\end{itemize}
\end{itemize}

% \smallskip
Per rendere rigorosa la nozione di ``\emph{propriet\`a elementare}''
(o ``\emph{propriet\`a del primo ordine}'')
occorre il formalismo della logica matematica.
In modo informale, possiamo dire che una propriet\`a 
\`e ``elementare'' 
se parla degli elementi di una data struttura; viceversa, una propriet\`a 
\emph{non}
\`e ``elementare'' se parla dei sottoinsiemi o dell'insieme delle funzioni su 
una data struttura.
Ad esempio, le propriet\`a di campo (associativit\`a e commutativit\`a della 
somma
e del prodotto, propriet\`a distributiva, ecc.) sono propriet\`a 
``elementari'',
mentre la propriet\`a di completezza di un campo ordinato
\emph{non} \`e una propriet\`a ``elementare'' perch\'e \`e una propriet\`a 
dei sottoinsiemi.


% \smallskip
Oltre al principio di estensione e al principio di transfer,
spesso si aggiunge un terzo principio, utile
nelle applicazioni, cio\`e la \emph{propriet\`a di saturazione}.
Una sua conseguenza \`e la seguente propriet\`a di intersezione:

% \smallskip
\begin{itemize} [nosep]
\item
Assumiamo che $\{A_i\mid i\in I\}$ sia una famiglia di insiemi con la 
propriet\`a 
dell'intersezione finita, cio\`e tale che $A_{i_1}\cap\ldots\cap 
A_{i_n}\ne\emptyset$
per ogni scelta di indici $i_1,\ldots,i_n$.
Allora l'intersezione di tutte le iper-estensioni $\bigcap_{i\in 
I}{}^*A_i\ne\emptyset$.
\end{itemize}

% \smallskip
Ad esempio, si pu\`o ricavare direttamente l'esistenza di numeri infinitesimi
positivi in $\hR$ considerando al variare di $n\in\N$ l'intervallo $(0,1/n)$
dei numeri reali positivi minori di $1/n$.
\`E immediato verificare che la famiglia $\{(0,1/n)\mid n\in\N\}$
ha la propriet\`a dell'intersezione finita. Inoltre, l'intersezione
delle iper-estensioni 
$$\bigcap_{n\in\N}{}^*(0,1/n)\ =\ \{\varepsilon\in\hR\mid 0<\varepsilon<1/n\ 
\text{per ogni }n\in\N\}\ \ne\ \emptyset$$
\`e l'insieme degli infinitesimi positivi.

% \smallskip
Ci sono essenzialmente tre modi diversi per costruire 
i \emph{numeri iperreali dell'analisi nonstandard},
a partire dalla ``base sicura'' fornita dai numeri reali.

% \smallskip
\begin{enumerate} [noitemsep]
\item
Costruzione mediante applicazione del \emph{teorema logico di compattezza}.

% \smallskip
\item
Costruzione di \emph{ultrapotenza} dei numeri reali $\hR=\R^I/\mathcal{U}$.

% \smallskip
\item
Costruzione algebrica come \emph{campo quoziente}
$$\text{Fun}(I,\R)/\mathfrak{m}$$  
dell'anello $\text{Fun}(I,\R)$ delle $I$-sequenze di numeri reali $(r_i\mid 
i\in I)$ 
modulo un ideale massimale $\mathfrak{m}$.
\end{enumerate}

% \smallskip
Si tratta di speciali campi di superreali la cui realizzazione -- in ognuno 
dei 
tre casi di sopra -- richiede nozioni pi\`u avanzate della semplice
algebra elementare. In particolare, \`e sempre richiesto un elemento
``non costruttivo'' che si basa sull'\emph{assioma di scelta}.\footnote
{\,Il lettore interessato pu\`o trovare una presentazione dettagliata
delle possibili costruzioni dei numeri iperreali nel Capitolo 4 di 
\cite{verona2019}.}


\medskip
\section{Tagli di Dedekind ravvicinati o distanziati}

Nella tipica costruzione dei numeri reali, si considerano
i cosiddetti tagli di Dedekind di numeri razionali.
La stessa nozione pu\`o essere definita anche
per insiemi ordinati qualunque.

 % \smallskip
\begin{definizione}
Un \emph{taglio di Dedekind} di un insieme ordinato $(X,<)$
\`e una coppia di sottoinsiemi non vuoti $(A,B)$ di $X$ tale che:

% \smallskip
\begin{enumerate} [noitemsep]
\item
$A<B$, cio\`e ogni elemento di $A$ \`e minore di tutti gli elementi di $B$.

% \smallskip
\item
$A\cup B=X$, e quindi $A$ e $B$ formano una \emph{partizione} di $X$.

% \smallskip
\item
$A$ non ha elemento massimo.
\end{enumerate}
\end{definizione}

% \smallskip
\begin{definizione}
L'insieme ordinato $(X,<)$ si dice \emph{completo} se
ogni suo taglio di Dedekind $(A,B)$ ha un \emph{elemento separatore} $x\in 
X$, cio\`e:
$$a<x\le b\quad\text{per ogni }a\in A\ \text{e per ogni }b\in B$$
\end{definizione}

% \smallskip
Usualmente, la propriet\`a di completezza nel caso dei numeri reali viene
enunciata in termini di estremo superiore ed estremo inferiore.
Tuttavia le due definizioni sono equivalenti.

\begin{teorema}
Sia $(X,<)$ un insieme ordinato.
Allora le seguenti propriet\`a sono equivalenti:

% \smallskip
\begin{enumerate} [noitemsep]
\item
Ogni sottoinsieme superiormente limitato di $X$ ha estremo superiore
(cio\`e esiste il minimo dei suoi maggioranti), ed 
ogni sottoinsieme inferiormente limitato di $X$ ha estremo inferiore
(cio\`e esiste il massimo dei suoi minoranti).

% \smallskip
\item
Ogni taglio di Dedekind $(A,B)$ ha un elemento separatore.
\end{enumerate}
\end{teorema}

% \smallskip
\begin{esempio}
\textrm{L'insieme ordinato dei razionali $(\Q,<)$ non \`e completo.
Ad esempio, la coppia $(A,B)$ dove $B=\{q>0\mid q^2>2\}$ ed $A=\Q\setminus B$
\`e il complementare di $B$, costituisce un taglio di Dedekind per l'insieme 
ordinato $(\Q,<)$.
Vista l'irrazionalit\`a di $\sqrt{2}$ (cio\`e la \emph{non} esistenza di un
numero razionale $q$ tale che $q^2=2$), questo taglio di Dedekind $(A,B)$
\emph{non} ha elemento separatore.}
\end{esempio}

% Come \`e ben noto, non esiste il minimo dei razionali positivi il cui 
% quadrato \`e maggiore di $2$,
% e non esiste il massimo dei razionali positivi il cui quadrato \`e minore 
% di $2$.
% Di conseguenza, il taglio $(A,B)$ d\`a origine ad un nuovo numero,
% cio\`e al numero reale $\sqrt{2}$.

% \smallskip
Considerando l'insieme di tutti i tagli di Dedekind di un insieme ordinato 
$(X,<)$ 
si costruisce il suo \emph{completamento} $(\widetilde{X},<)$, definito come 
un 
insieme ordinato e \emph{completo} che include $X$ come suo sottoinsieme 
\emph{denso}.\footnote
{\,Ricordiamo che un sottoinsieme $Y$ di un insieme ordinato $X$ si dice 
\emph{denso}
se ogni volta che si prendono due elementi $x<x'$ in $X$ esiste  
almeno un elemento $y\in Y$ compreso tra essi: $x<y<x'$.
Un insieme ordinato $X$ \`e denso se \`e denso in s\'e.}
Nel caso dei razionali $(\Q,<)$, il completamento $(\widetilde{\Q},<)=(\R,<)$
\`e la retta reale.


% \smallskip
\begin{definizione}
Un taglio di Dedekind $(A,B)$ in un campo ordinato $\mathbb{F}$ si dice 
\emph{ravvicinato} quando $A$ e $B$ hanno elementi ``arbitrariamente vicini'',
cio\`e se vale la propriet\`a:

% \smallskip
\begin{itemize} [nosep]
\item
Per ogni numero positivo $\varepsilon\in\mathbb{F}$
esistono $a\in A$ e $b\in B$ tali che la loro distanza $b-a<\varepsilon$.
\end{itemize}
%Chiameremo \emph{distanziato} un taglio di Dedekind che non \`e ravvicinato.
\end{definizione}

% \smallskip
\`E facile verificare che tutti i tagli di Dedekind dei razionali 
$(\mathbb{Q},<)$
e dei reali $(\R,<)$ sono \emph{tagli ravvicinati}. Precisamente, vale il 
seguente

% \smallskip
\begin{teorema}
Sia $\mathbb{F}$ un campo ordinato. Allora sono propriet\`a equivalenti:

% \smallskip
\begin{enumerate} [noitemsep]
\item
Tutti i tagli di Dedekind di $(\mathbb{F},<)$ sono tagli ravvicinati.

% \smallskip
\item
Il campo $\mathbb{F}$ non contiene infinitesimi diversi da zero.
\end{enumerate}
\end{teorema}


% \smallskip
Quindi, se consideriamo un qualunque campo
ordinato che contenga infinitesimi diversi da zero,
come ad esempio il campo dei
numeri superreali canonici $\mathbb{S}_0$ o il campo dei numeri iperreali 
$\hR$,
allora esisteranno tagli \emph{non} ravvicinati, che chiameremo
\emph{tagli distanziati}. Vediamo gli esempi pi\`u rilevanti.


% \smallskip
\begin{esempio}
\textrm{Sia $\mathbb{S}$ un qualunque campo superreale.
Se $B$ \`e l'insieme dei numeri positivi ma non infinitesimi 
e $A=\mathbb{S}\setminus B$ \`e il suo complementare
(cio\`e $A=\mathbb{S}_-\cup\mathfrak{inf}$ 
\`e l'insieme dei numeri negativi o infinitesimi),
allora $(A,B)$ \`e un \emph{taglio distanziato}.\\
% \smallskip
Infatti la distanza tra un numero infinitesimo positivo e 
un numero positivo \emph{non} infinitesimo,
\`e un numero \emph{non} infinitesimo. Quindi non \`e vero che
$A$ e $B$ hanno elementi ``arbitrariamente vicini'', perch\'e non esistono 
elementi $a\in A$ e $b \in B$ che hanno distanza infinitesima.}
\end{esempio}

% \smallskip
Analogamente:

% \smallskip
% \begin{esempio}
% Sia $\mathbb{S}$ un qualunque campo superreale.
% Se $B$ \`e l'insieme dei numeri infiniti positivi, 
% e $A=\mathbb{S}\setminus B$ \`e il suo complementare
% (cio\`e $A=\mathbb{S}_-\cup\mathfrak{Fin}$ 
% \`e l'insieme dei numeri finiti o infiniti negativi)
% allora $(A,B)$ \`e un \emph{taglio distanziato}.
% 
% % \smallskip
% Infatti la distanza tra un numero positivo finito e 
% un numero positivo infinito \`e un numero infinito.
% Di conseguenza, $A$ e $B$ non hanno elementi ``arbitrariamente vicini'', 
% perch\'e non esistono nemmeno elementi $a\in A$ e $b\in B$ che hanno distanza 
% finita.
% \end{esempio}

\begin{esempio}
\textrm{Sia $\mathbb{S}$ un qualunque campo superreale.
Se $B$ \`e l'insieme dei numeri infiniti positivi 
e $A=\mathbb{S}\setminus B$ \`e il suo complementare
(cio\`e $A=\mathbb{S}_-\cup\mathfrak{Fin}$ 
\`e l'insieme dei numeri finiti o infiniti negativi),
allora $(A,B)$ \`e un \emph{taglio distanziato}.\\
% \smallskip
Infatti la distanza tra un numero positivo finito e 
un numero positivo infinito \`e un numero infinito.
Di conseguenza, $A$ e $B$ non hanno elementi ``arbitrariamente vicini'', 
perch\'e non esistono nemmeno elementi $a\in A$ e $b\in B$ che hanno distanza 
finita.}
\end{esempio}

% \smallskip
La presenza di questi ``strani'' tagli distanziati segue dal fatto che 
esistono
sottoinsiemi \emph{limitati} di numeri positivi che sono ``chiusi per somma''.
Ad esempio:

% \smallskip
\begin{itemize} [noitemsep]
\item
Se $\varepsilon$ ed $\eta$ sono numeri \emph{infinitesimi positivi}, 
allora anche $\varepsilon+\eta$ \`e un numero infinitesimo positivo.

% \smallskip
\item
Se $\xi$ e $\zeta$ sono numeri \emph{finiti positivi}, allora anche 
$\xi+\zeta$ \`e un numero finito positivo.
\end{itemize}

% \smallskip
A questo proposito notiamo che:

% \smallskip
\begin{itemize} [nosep]
\item
Esistono sottoinsiemi di numeri reali positivi che sono 
chiusi per somma, ad esempio i numeri naturali pari, o i multipli di 3, 
\emph{ecc.}
\end{itemize}

% \smallskip
Tuttavia:

% \smallskip
\begin{itemize} [nosep]
\item
Non esistono sottoinsiemi di numeri reali positivi 
che siano chiusi per somma e che siano anche \emph{limitati}.
\end{itemize}

\medskip
\section{Scott-completezza}

Come abbiamo visto nella Proposizione \ref{noncompletezza}, l'esistenza di 
numeri infinitesimi non zero
in un campo ordinato contraddice la propriet\`a di \emph{completezza}.
Elenchiamo qui di seguito i controesempi pi\`u rilevanti.

% \smallskip
\begin{itemize} [noitemsep]
\item
L'insieme 
$\mathfrak{inf}$ dei \emph{numeri infinitesimi}
\`e un insieme limitato di iperreali senza estremo superiore n\'e estremo 
inferiore.
$$\mathfrak{inf}=\{x\in\hR\mid x\approx 0\}.$$

% \smallskip
\item
Pi\`u in generale, la \emph{monade} $\mathfrak{mon}(\xi)$ di ogni numero 
iperreale $\xi\in\hR$, cio\`e l'insieme dei numeri infinitamente vicini a 
$\xi$,
\`e un insieme limitato senza estremo superiore n\'e estremo inferiore.
$$\mathfrak{mon}(\xi)=\{x\in\hR\mid x\approx\xi\}$$

% \smallskip
\item
L'insieme $\mathfrak{Fin}$ dei \emph{numeri finiti}, cio\`e dei numeri 
\emph{non} infiniti,
\`e un insieme limitato senza estremo superiore n\'e estremo inferiore.
$$\quad\mathfrak{Fin}=\{x\in\hR\mid |x|<n\ \text{per un opportuno }n\in\N\}$$

% \smallskip
\item
Pi\`u in generale, la \emph{galassia} $\mathfrak{Gal}(\xi)$ di ogni numero 
iperreale $\xi\in\hR$, cio\`e l'insieme dei numeri a distanza finita da $\xi$,
\`e un insieme limitato senza estremo superiore n\'e estremo inferiore.
$$\quad\quad\quad\mathfrak{Gal}(\xi)=\{x\in\hR\mid |x-\xi|<n\ \text{per un 
opportuno }n\in\N\}$$
\end{itemize}

% \smallskip
Visto che la propriet\`a di completezza non pu\`o valere in presenza di numeri
infinitesimi ed infiniti, se ne \`e cercata una versione pi\`u debole 
che potesse costituire un buon ``surrogato''.
Questa procedura non deve sorprendere. Ad esempio, negli insiemi ordinati
finiti vale la propriet\`a del massimo e del minimo, cio\`e la propriet\`a
che tutti i sottoinsiemi non vuoti hanno un elemento massimo e un elemento 
minimo.
Quella propriet\`a non vale nel caso di insiemi ordinati infiniti come ad 
esempio i numeri reali $\R$, 
ma ne \`e stato trovato un utilissimo ``surrogato'', indebolendo le 
propriet\`a di massimo e di minimo 
rispettivamente a quelle di \emph{estremo superiore} ed \emph{estremo 
inferiore}.

% \smallskip
\begin{definizione}
Un campo ordinato $\mathbb{F}$ si dice \emph{Scott-completo}
se ogni taglio di Dedekind \underline{ravvicinato} $(A,B)$ ha un elemento 
separatore $x$:
$$a<x\le b\quad\text{per ogni }a\in A\ \text{e per ogni }b\in B.$$
\end{definizione}

% \smallskip
Quindi la \emph{Scott-completezza} coincide con la usuale completezza nel caso
dei numeri razionali $\mathbb{Q}$ o dei numeri reali $\mathbb{R}$, dove tutti 
i tagli
di Dedekind sono ravvicinati.
Nel caso invece dei campi superreali dove esistono tagli distanziati, 
la Scott-completezza fornisce una nozione pi\`u debole, ma ugualmente 
interessante,
che pu\`o essere realizzata. 

% \smallskip
Nell'ambito dell'analisi nonstandard, la Scott-completezza \`e stata studiata
dai ricercatori, a partire dagli anni '70 del secolo scorso.
A questo riguardo, due risultati fondamentali sono i seguenti:

% \smallskip
\begin{teorema}[\cite{ka} 1981]
Esistono insiemi di numeri iperreali $\hR$ che non sono Scott-completi.
\end{teorema}

\begin{teorema}[\cite{ks} 1991]
Esistono insiemi di numeri iperreali $\hR$ che sono Scott-completi.
\end{teorema}

% \smallskip
La Scott-completezza \`e dunque una \emph{propriet\`a indecidibile}
degli iperreali, la cui validit\`a varia a seconda del particolare
modello $\hR$ considerato! 

% \smallskip
\`E opportuno evidenziare che -- anche se i numeri iperreali non sono mai 
completi -- avere a disposizione un modello di $\hR$ dove vale
la propriet\`a di \emph{Scott-completezza} pu\`o essere utile.
Ad esempio, per una trattazione nonstandard della geometria euclidea basata
sulla retta iperreale $\hR$ (anzich\'e sulla retta reale $\R$), \`e utile 
sapere
che ogni taglio ravvicinato ha un elemento separatore.

\medskip
\section{Successioni di iperreali}

Occupiamoci ora del comportamento delle successioni $(\xi_n)$ di numeri 
iperreali.
Due naturali domande sono le seguenti:

% \smallskip
\begin{itemize} [noitemsep]
\item
Esistono successioni crescenti $(\xi_n)$ illimitate in $\hR$?
$$\lim_{n\to\infty}\xi_n=+\infty$$

% \smallskip
\item
Esistono successioni decrescenti $(\xi_n)$ in $\hR$ che convergono a 
0?\footnote
{\,Questo significa che per ogni iperreale $\varepsilon>0$ esiste un
naturale $k$ tale che per ogni $n\ge k$ si abbia $|\xi_n|<\varepsilon$.
Attenzione perch\'e, a differenza della usuale definizione di limite in $\R$,
in questo caso $\varepsilon$ pu\`o essere un numero infinitesimo.}
$$\lim_{n\to\infty}\xi_n=0$$
\end{itemize}

% \smallskip
Si tratta di due propriet\`a equivalenti (basta considerare
la successione dei reciproci $(1/\xi_n)$) che sono
ovviamente vere nell'ambito dei numeri reali $\R$.
Tuttavia, con i numeri iperreali $\hR$ le cose vanno diversamente:
come per la Scott-completezza,
sono \emph{propriet\`a indecidibili}, la cui validit\`a varia
a seconda del modello di numeri iperreali $\hR$ considerato. 
Valgono infatti i seguenti risultati:

% \smallskip
\begin{teorema} \label{Teo 7.1}
In ogni modello degli iperreali costruito come ultrapotenza \\ 
$\hR=\R^\N/\U$ tutte
le successioni $(\xi_n)$ sono limitate e, equivalentemente,  
nessuna successione di numeri $\xi_n\ne 0$ converge a $0$.
\end{teorema}

% \smallskip
\begin{teorema}[\cite{po} 1972]
Si possono costruire insiemi di numeri iperreali $\hR$ dove 
esistono successioni $(\xi_n)$ crescenti e illimitate e dove, 
equivalentemente, esistono successioni decrescenti che convergono a $0$.
\end{teorema}

% \smallskip
% In quest'ultimo caso,
Nel primo caso (Teorema~\ref{Teo 7.1}) i numeri iperreali $\hR$ sono cos\`i 
``estesi'' che 
una qualunque sequenza numerabile \`e troppo ``corta'' per essere illimitata.
Per ottenere sequenze illimitate, occorre considerare
sequenze $(\xi_i\mid i\in\kappa)$ la cui ``lunghezza'' $\kappa$ \`e un
opportuno cardinale infinito pi\`u che numerabile.

\medskip
\section{La struttura di ordine degli iperreali $\hR$}

Continuiamo l'indagine sulla retta iperreale, considerando
le propriet\`a del suo ordinamento.
Come prima osservazione, ricordiamo che non tutti i tipi d'ordine sono 
uguali! 
Ad esempio gli interi $\mathbb{Z}$, i razionali $\mathbb{Q}$,
i reali $\mathbb{R}$, e gli iperreali $\hR$ hanno tipi d'ordine a due a due 
distinti.
Infatti:

% \smallskip
\begin{itemize} [noitemsep]
\item
I numeri interi $\mathbb{Z}$ hanno un tipo d'ordine diverso da quello
dei razionali $\mathbb{Q}$, dei reali $\R$, e degli iperreali $\hR$.
Infatti, gli interi $\mathbb{Z}$ non sono \emph{densi}, mentre 
$\mathbb{Q}$, $\R$ e $\hR$ lo sono.

% \smallskip
\item
I numeri razionali $\mathbb{Q}$ hanno un tipo d'ordine diverso da quello
dei reali $\R$. Infatti, i razionali non sono \emph{completi} mentre $\R$ lo 
\`e.

% \smallskip
\item
I numeri iperreali $\hR$ hanno un tipo d'ordine diverso da quello
degli razionali $\mathbb{Q}$ e dei reali $\R$.
Infatti, gli iperreali $\hR$ contengono numeri \emph{infinitesimi} diversi da 
zero,
mentre $\Q$ ed $\R$ non ne contengono (sono campi archimedei).

%% \smallskip
%\item
%I numeri reali $\R$ hanno un tipo d'ordine diverso da quello
%degli interi (gi\`a visto sopra), dei razionali $\mathbb{Q}$ (gi\`a visto 
%sopra), 
%e degli iperreali $\hR$.
%Infatti, i reali sono un campo \emph{archimedeo} mentre $\hR$ non lo \`e.
\end{itemize}

% \smallskip
Ci chiediamo se la struttura d'ordine dei numeri iperreali rimane la stessa
se li guardiamo al ``microscopio'' o al ``telescopio'', scrutando 
nell'infinitamente piccolo o nell'infinitamente grande.

% \smallskip
\begin{itemize} [nosep]
\item
Che relazioni ci sono tra i seguenti tre tipi d'ordine?
Sono uguali tra loro o sono distinti?

% \smallskip
\begin{itemize} [noitemsep]
\item
Il tipo d'ordine del ``microcosmo'' dell'infinitamente piccolo visibile solo
al ``microscopio'', cio\`e il tipo d'ordine dei numeri infinitesimi:
$$\quad\quad\mathfrak{inf}=\{x\in\hR\mid x\approx 0\}.$$

% \smallskip
\item
Il tipo d'ordine del ``cosmo finito'' costituito dalle grandezze ``a misura 
d'uomo'' 
visibili senza bisogno di ``telescopio'', cio\`e il tipo
d'ordine degli iperreali finiti:
$$\quad\quad\quad\quad\mathfrak{Fin}=\{x\in\hR\mid |x|<n\ \text{per un 
opportuno }n\in\N\}.$$

% \smallskip
\item
Il tipo d'ordine del ``macrocosmo'' costituito da tutte le grandezze 
infinitesime, finite, o infinite,
cio\`e il tipo d'ordine di tutta la retta iperreale $\hR$.
\end{itemize}
\end{itemize}

% \smallskip
Anche in questo caso, abbiamo a che fare con \emph{propriet\`a indecidibili}, 
la cui validit\`a varia a seconda del modello! 
Presentiamo qui di seguito alcuni risultati dimostrati a questo riguardo
nell'articolo \cite{df} del 2002.

% \smallskip
\begin{teorema}
Si possono costruire modelli di numeri iperreali $\hR$ dove:

% \smallskip
\begin{itemize} [noitemsep]
\item
Esistono successioni crescenti di infinitesimi positivi $(\varepsilon_n)$ 
che sono illimitate negli infinitesimi $\mathfrak{inf}$.

% \smallskip
\item
Non esistono successioni crescenti $(\xi_n)$ che sono illimitate in $\hR$.

% \smallskip
\item
I numeri infinitesimi $\mathfrak{inf}$ e i numeri
infiniti $\mathfrak{Fin}$ hanno lo stesso tipo d'ordine.
\end{itemize}
Quindi: $\mathfrak{inf}\cong\mathfrak{Fin}\not\cong\hR$.\footnote
{\,Qui abbiamo usato il simbolo di isomorfismo $\cong$ per
indicare che gli insiemi ordinati considerati hanno lo stesso tipo d'ordine.}
\end{teorema}

% \smallskip
\begin{teorema}
Si possono costruire modelli di numeri iperreali $\hR$ dove:

% \smallskip
\begin{itemize} [noitemsep]
\item
Non esistono successioni crescenti di infinitesimi positivi $(\varepsilon_n)$ 
che sono illimitate negli infinitesimi $\mathfrak{inf}$.

% \smallskip
\item
Esistono successioni crescenti $(\xi_n)$ che sono illimitate in $\hR$.

% \smallskip
\item
I numeri finiti $\mathfrak{Fin}$ hanno lo stesso tipo d'ordine dell'intera 
retta iperreale $\hR$.
\end{itemize}
Quindi: $\mathfrak{inf}\not\cong\mathfrak{Fin}\cong\hR$.
\end{teorema}

% \smallskip
\begin{teorema}
Si possono costruire modelli di numeri iperreali $\hR$ dove
i numeri infinitesimi $\mathfrak{inf}$, i numeri finiti
$\mathfrak{Fin}$, e tutta la retta $\hR$ hanno tipi d'ordine uno diverso 
dall'altro.
In breve: $\mathfrak{inf}\not\cong\mathfrak{Fin}$, 
$\mathfrak{inf}\not\cong\hR$, $\mathfrak{Fin}\not\cong\hR$.
\end{teorema}

% \smallskip
Chiaramente, nei casi dei tre teoremi precedenti, 
il tipo d'ordine del ``microcosmo'' degli infinitesimi $\mathfrak{inf}$ 
\`e diverso dal tipo d'ordine del ``macrocosmo'' di tutta la retta iperreale 
$\hR$;
vale per\`o anche il seguente risultato:

% \smallskip
\begin{teorema}
Si possono costruire modelli di numeri iperreali $\hR$ dove
il ``microcosmo'' dei numeri infinitesimi $\mathfrak{inf}$, il ``cosmo 
finito'' 
dei numeri finiti $\mathfrak{Fin}$, e il ``macrocosmo'' di
tutta la retta $\hR$ hanno lo stesso tipo d'ordine.
In breve: $\mathfrak{inf}\cong\mathfrak{Fin}\cong\hR$.
\end{teorema}

% \smallskip
In quest'ultimo caso, la struttura dei numeri iperreali guardati
al ``microscopio'' o al ``telescopio'' rimane la stessa!

\medskip
\section{Conclusioni}

Come abbiamo visto, modelli diversi dei numeri iperreali possono avere
propriet\`a diverse. In linguaggio tecnico, questo ci dice che
``non tutti i modelli degli iperreali sono tra loro \emph{isomorfi}''.

% \smallskip
Ricordiamo che, in base al \emph{principio di transfer},
tutti i possibili insiemi di iperreali soddisfano le medesime
propriet\`a ``elementari'', cio\`e se ci limitiamo a considerare solo 
propriet\`a elementari,
gli insiemi di numeri iperreali sono indistinguibili l'uno dall'altro.
Questo per\`o non contraddice quanto visto nella sezione precedente.
Infatti, le propriet\`a considerate sono tutte 
\emph{non} elementari, visto che parlano di \emph{sottoinsiemi}
degli iperreali (\emph{Scott-completezza}) o parlano di
\emph{insiemi di funzioni} a valori iperreali (successioni limitate o 
illimitate di iperreali).

% \smallskip
\begin{itemize} [nosep]
\item
La moltitudine dei modelli di numeri iperreali  \`e un problema? 
\end{itemize}

% \smallskip

Noi crediamo di no!
Chi ritenga o ami pensare che esista un unico insieme di numeri iperreali, 
pu\`o limitarsi a considerare:

% \smallskip
\begin{itemize} [noitemsep]
\item
I \emph{numeri superreali canonici $\mathbb{S}_0$} costruiti con le frazioni 
algebriche,
per sviluppare le nozioni fondamentali dell'analisi con infinitesimi;

% \smallskip
\item
I \emph{numeri iperreali $\hR$} costruiti mediante ultrapotenza
$\R^{\mathbb{N}}/\mathcal{U}$ modulo un ultrafiltro non principale su 
$\mathbb{N}$,
per sviluppare l'\emph{analisi nonstandard} (quasi) nella sua generalit\`a.
\end{itemize}


% \smallskip
Infatti, con l'\emph{ipotesi del continuo},
si pu\`o dimostrare che al variare degli ultrafiltri non principali $\U$ su 
$\mathbb{N}$ si
ottengono modelli di numeri iperreali $\hR=\R^\N/\U$ che sono tutti isomorfi 
tra loro 
rispetto ad un
qualunque linguaggio numerabile fissato, e nella pratica (pressoch\'e) tutte 
le dimostrazioni
si possono formalizzare usando al pi\`u una quantit\`a numerabile di simboli.

% \smallskip
Tuttavia:

% \smallskip
\begin{itemize} [noitemsep]
\item
Nelle applicazioni pi\`u avanzate dell'\emph{analisi nonstandard} \`e utile
(e talvolta essenziale) considerare modelli di iperreali $\hR$ che soddisfano 
diverse speciali propriet\`a non elementari, la pi\`u rilevante delle quali 
\`e la \emph{saturazione}.

% \smallskip
\item
Da un punto di vista filosofico, si pu\`o desiderare che valgano
opportune propriet\`a non elementari. Ad esempio,
si potrebbe richiedere che il ``microcosmo'' dei numeri infinitamente piccoli,
cio\`e la \emph{monade} $\mathfrak{inf}$ dei numeri infinitesimi, abbia la 
stessa struttura d'ordine del
``macrocosmo'' di tutti i numeri, piccoli e grandi, cio\`e dell'intera 
\emph{retta iperreale} $\hR$.
\end{itemize}

% \smallskip
In conclusione, riteniamo che la moltitudine dei modelli dei numeri iperreali 
\emph{non} sia
un problema, ma piuttosto costituisca una ricchezza da esplorare!

\newpage
% \bigskip
% \begin{KeepFromToc}
% \nobibintoc
\begin{thebibliography}{10}
% \bibsection
% \phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{Bibliografia}

\bibitem{verona2015}
\textsc{M. Di Nasso},
Un'introduzione all'analisi con infinitesimi,
Capitolo 3 di ``\emph{Analisi nonstandard per le scuole superiori, V Giornata 
di Studio}''
(Atti del Convegno tenuto a Verona il 10 Ottobre 2015), Matematicamente.it.

% \smallskip
\bibitem{verona2019}
\textsc{M. Di Nasso},
I fondamenti dell'analisi nonstandard, Capitolo 5 di
``\emph{Analisi nonstandard per le scuole superiori, IX Giornata di Studio}''
(Atti del Convegno tenuto a Verona il 5 ottobre 2019), Matematicamente.it.

% \smallskip
\bibitem{df}
\textsc{M. Di Nasso, M. Forti},
On the ordering of the nonstandard real line, 
capitolo in ``\emph{Logic and Algebra}'', AMS Contemporary Mathematics, vol. 
302 (2002), pp. 259--273.

% \smallskip
\bibitem{ka}
\textsc{S. Kamo}, Nonstandard natural number systems, 
\emph{J. of Symb. Logic}, vol. 46 (1981), pp. 365--376.

% \smallskip
\bibitem{ks}
\textsc{H.J. Keisler, J.H. Schmerl}, Making the hyperreal line both saturated 
and complete, 
\emph{J. of Symb. Logic}, vol. 56 (1991), pp. 1016--1025.

% \smallskip
\bibitem{po}
\textsc{K. Potthoff}, Ordnungseigenschaften von Nichtstandardmodellen,
in ``\emph{Theory of sets and topology, in honour of Felix Hausdorff}''
(G. Asser, J. Flaschmeyer, and W. Rinow, eds.),
VEB Deutsch. Verlag Wissensch. (1972), pp. 403--426.

\end{thebibliography}

% \end{KeepFromToc}
% \end{document}
